\feladatszam Oldja meg az alábbi optimalizálási feladatot konjugált gradiens módszerrel, ha az első öt lépés utáni eredmények az alábbiak: 
\begin{gather*}
x_5 = \left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right) \quad 
x_6 = \left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right) \quad
d_5 = \left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right)\\
f(x_1,x_2)=x_1^2+3x_1x_2+2x_2^2-x_1+x_2+3\rightarrow\min!
\end{gather*}


\begin{megoldas}
\begin{gather*}
\nabla f(x_1,x_2)=\left(\begin{array}{c}2x_1+3x_2-1\\2x_2+3x_1+1\end{array}\right)\\
d_6=-\nabla f(x_6)+\frac{||\nabla f(x_{6})||_2^2}{||\nabla f(x_5)||_2^2}d_5=-\left(\begin{array}{c}-2\\2\end{array}\right)+\frac{(-2)^2+2^2}{(-1)^2+1^2}\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}6\\-6\end{array}\right)\\
x_7=x_6+\lambda d_6=\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right)+\lambda\left(\begin{array}{c}6\\-6\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}1+6\lambda\\-1-6\lambda\end{array}\right)
\end{gather*}

A $\lambda$ behelyettesítése után:
\begin{alignat*}{1}
\varphi(\lambda)&=(1+6\lambda)^2-3(1+6\lambda)^2+2(1+6\lambda^2)-(1+6\lambda)-(1+6\lambda)+3\\
&=-2(1+6\lambda)+3=-12\lambda+1\\
\varphi'(\lambda)&=-12\neq0
\end{alignat*}

A $\lambda$ értéke nem határozható meg, ezért az algoritmus megáll.
\end{megoldas}
